\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[ukrainian,english]{babel}
\usepackage{amssymb,upref}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{multicol}
\usepackage{geometry}
\usepackage[dvips]{graphicx}

\setcounter{MaxMatrixCols}{10}

\begin{document}
\thispagestyle{plain}

% pmatrix 	матрица в круглых скобках
% bmatrix 	в квадратных скобка
% vmatrix 	в вертикальных черточках
% Vmatrix 	в удвоенных вертикальных черточках
% matrix 	матрица без каких-либо скобок

\section{Вступление}
\label{sec:intro}
Особенности архитектуры процессора позволяет использовать некоторые трюки. Например возведение в степень.

Нежелательно использовать трюки. Если же трюки являются частью общей теории,
 то использовать можно и нужно.
\begin{itemize}
\item Дробные числа
\end{itemize}

Один из таких трюков стал стандартом в ассемблере
\begin{itemize}
\item Отрицательные числа

Чтобы сделать из положительного числа отрицательное, необходимо проинвертировать все его биты (0 заменяем на 1, а 1 заменяем на 0) и затем к младшему разряду прибавить единицу.
\end{itemize}
\section{Лекция 1}
\subsection{Тези}
\begin{itemize}
\item Представление p-адических чисел
\item  Пополнение множества рациональных чисел. Теорема Островского.
\item  Метрики. Примеры метрик. Метрика Хэмминга.
\item  Свойства неархимедовых метрик.
\end{itemize}
\subsection{Лекция}
Способ записи идеи имеет огромное значение. И часто именно способ записи сам порождает новые идеи. 
 Очень ярким примером являются комплексные числа. Действительно, запись $x^2=1$ просто напрашивается на вопрос - а что будет, если  1 заменить на -1. 
Позиционный способ записи натуральных чисел так же провоцирует на нестандартные вопросы. Например простой факт, что десятичная запись натурального числа конечна порождает следующий вопрос. А что, если рассмотреть числа, запись для которых не заканчивается влево?

 ...9999

 Бесмыслица? Продолжим в том же духе - это будет бесконечная сумма - так найдем эту сумму. Для бесконечной геометрической прогрессии имеем $\Sigma = \frac{b_1}{1-q}=\frac{9}{1-10} = -1$.

 Тут конечно ошибка в рассуждениях - формула суммы верна для геометрической прогрессии со знаменателем меньшим 1. Рассуждения не являются математически строгими, вот только ведет себя это число как -1. Действительно, прибавим к нему 1. Получаем 0.

 Снова вспомним про комплексные числа. До того, как была получена полная формализация теории для комлексных чисел, ими пользовались. Вот только считалось, что результат полученный с их помощью не совсем честный, и его обязательно нужно перепроверить с помощью чисел действительных. Их даже длительное время считали не настоящими числами, называя их мнимыми. К счастью, для чисел, с бесконечной записью влево существует строгая формализация, гарантирующая правильность результатов, полученных с их помощью. Обратим только внимание на то, что привычные нам действительные числа являются не менее странными объектами - они тоже не заканчиваются, только вправо. Однако мы спокойно используем в алгоритмах числа на подобие $\pi$ и основание натуральных логарифмов $e$. p-адические числа являются такими же естественными объектами. 

Как же получилось, что спокойно работая с действительными, мы пропустили p-адические числа? Проведем небольшое расследование. Давайте вспомним, как мы встретились с действительными числами. Вообще иногда возвращаться к простым вещам полезно при любом уровне владения математикой.
Вначале натуральные, потом рациональные или отрицательные, потом алгебраические, потом действительные. 
Вроде все естественно, где же спрятались p-адические? В переходе от рациональных к действительным.

Привычная норма - модуль числа.

Существуют метрики, порожденные другими нормами. Теорема Островского, к которой мы вернемся для более подробного рассмотрения утверждает, что любая норма на множестве рациональных чисел эквивалентна либо обычной действительной, либо неархимедовой норме. Соответствующая метрика будет называться либо архимедовой, к таким метрикам относится действительная метрика, либо неархимедова.
Что же такое неархимедова метрика?

 Выбор метрики мотивирован свойствами объектов, с которыми мы работаем. 


Если вы умеете летать, то исходить из метрики поверхности в горах не рационально - больше подойдет обычная метрика евклидова пространства.

Метрика Хэмминга

Неархимедовы метрики.

 Равнобедренные треугольники.

 Центр шара.

 Пересекающиеся шары.

Домашнее задание. Сходимость последовательности, открытый шар - замкнутый шар.

\section{Лекция 2}
\subsection{Тези}
\begin{itemize}
\item Примеры неархимедовых норм.
\item Норма - $\|n\|_p=\alpha^{ord_pn}$
\end{itemize}
\subsection{Лекция}

Разбор домашнего задания. 

Метрика Хэмминга - метрика.

 Открытый шар является замкнутым, необходимое и достаточное условие сходимости ряда.


На самом деле нам необходима норма на поле. Вернемся к детальному рассмотрению этого вопроса позже.

Прошлую пару мы посвятили описанию странных свойств неархимедовых метрических пространств. Существую ли такие пространства привычных объектов окружающего мира?
Поищем примеры.
Метрика на словах.
Первые попытки - модуль разности номеров в естественной нумерации. Метрика Хэмминга.
Нужно исходит из естественности. Естественное условие - чем длиннее общее начало, тем слова ближе.
Словарь, библиотека.

Метрика на дереве

Норма на поле.
\begin{itemize}
\item $\|x\|=0$
\item  $\|xy\|=\|x\|\|y\|$
\item $\|x+y\| \leqslant \|x\| + \|y\|$
\end{itemize}

Задачи
\begin{itemize}
\item $\|1\|=\|-1\|=1$
\item $\|x\|=\|-x\|$
\item  $\|x\pm y\| \geqslant | \|x\|-\|y\| |$
\item $\|x-y\| \leqslant \|x\| + \|y\|$
\item $\|\frac{x}{y}\| = \frac{\|x\|}{\|y\|}$
\end{itemize}

Введем другую норму - $\|n\|_p=\alpha^{ord_pn}$

Д/з - Показать, что она неархимедова.
 


\section{Лекция 3}
\subsection{Тези}
\begin{itemize}

\item p-адическая арифметика
\item 2-адические числа и архитектура процессора. Не архимедова непрерывность сложения, умножения.
\end{itemize}
\subsection{Лекция}

2-адическая арифметика

Примеры, работа с числами в регистрах.
Не понимая природы вещей, с которыми приходиться работать, нужно следовать правилам, которые гарантируют правильность результата работы. Однако правила несут с собой ограничения, которые сужают круг задач, поддающихся решению. Нарушение же этих правил может привести к непредсказуемому результату. Все же иногда такое нарушение возможно - при условии, что мы отдаем себе отчет, что делаем. Например, при многократном сложении и умножении возможно переполнение регистра. Давайте изучим данную ситуацию и попробуем получить адекватные условия, гарантирующие правильность ответа. 
Вопрос - при каких условиях ответ правильный.
Непрерывность функций умножения, сложения.



Особенности архитектуры процессора позволяет использовать некоторые трюки. Например возведение в степень 2-ки соответствует сдвигу и работает быстрее, чем обычное возведение в степень.

Нежелательно использовать трюки. Если же трюки являются частью общей теории,
 то использовать их можно и нужно.

Один из таких трюков стал стандартом в ассемблере
\begin{itemize}
\item Отрицательные числа

Чтобы сделать из положительного числа отрицательное, необходимо проинвертировать все его биты (0 заменяем на 1, а 1 заменяем на 0) и затем к младшему разряду прибавить единицу.
\end{itemize}

Также возможно использование периодических 2-адических чисел.
\begin{itemize}
\item Дробные числа
\end{itemize}
Действительно, допустим вам на вход поступает целое число x, кратное 3, а на выходе нужно выдать $x/3$. Деление - ресурсоемкая операция. Обычный прием - умножать полученные числа на 0.333...
Тут есть несколько моментов - во первых возможна потеря точности, во вторых - переход от int к float, что влияет на скорость. Используем специфику задачи - умножим входящее число на целое 2-адическое ...101011.

Обратим внимание на то, что решение корректно, в силу 2-адической непрерывности операции умножения. Кроме того, решение переносимо на архитектуру с любой длиной регистра, с естественным ограничением - результат должен помещаться в регистр.

\end{document}
